陶傑：中國代言人

世衛總幹事、非洲人譚德塞，為何變成中國的代言人？當然是一個錢字作怪。

埃塞俄比亞已經成為東非的柬埔寨，國內大多數基建由中國資金全包。

埃塞俄比亞人口 1 億，是非洲人口第二大國。埃塞俄比亞是「一帶一路」非洲橋頭堡，在首都亞的斯亞貝巴，埃塞俄比亞興建一條輕鐵，資金 4.7 億，大部分由中國提供。還要建一條 8,600 萬美元環城公路，也由中國給錢。

二十年來，埃塞俄比亞建成的逾 5 萬公里公路，也由中國資金提供。埃塞俄比亞和鄰國吉布提一條 750 公里的鐵路，造價 34 億，7 成資金也由中國提供。

中國在埃塞俄比亞的資金增長平均每年 52%。非洲有一萬多間中國公司，其中 9 成屬於「私人企業」。埃塞俄比亞是中國的非洲巨型債仔，二十年來欠債共 120 億美金，這是約翰霍普金斯大學中非研究計劃學者公佈的數字，而譚德塞是這個時期的埃塞俄比亞衛生部長和外交部長。

埃塞俄比亞全國外債，有近 6 成是欠中國的。眼看還不了，2018 年 9 月總理艾哈邁德與中國坐下來談，商討重整債務，希望還債期拖長到三十年。

還不了錢，以土地押給中國的銀行做抵押。土地底下當然有資源。

西方觀察家認為，中國帶來的資金並無促進就業，而中國建設的道路質量不高，時時需要維修。但中國認為與埃塞俄比亞的合作是為了幫助其經濟增長、促進共贏。

當然由左翼的角度，三十年前埃塞俄比亞大鬧饑荒，英國歌手格爾多夫、戴安娜皇妃都一齊手牽手呼籲捐助。但現在由大金主中國直接給錢，省得你開演唱會，豈非好事？

直到譚德塞這隻棋子，中國用在骨節眼上，但很快就用完了。對比起數以百億計的美元投放進他的國家，是否本利相稱，則見仁見智了。

一堆惡法排緊隊上立法會，連登仔：攬炒，唔好選。
辱警罪 禁蒙面 國歌法 23條 網絡23 網絡實名 禁罷工 拆關口 改議規